\chapter{Landasan Teori}

\section{Bahasa Isyarat}
Bahasa isyarat adalah bahasa yang dipersepsikan secara visual melalui tangan, wajah dan tubuh. Biasanya bahasa tersebut digunakan oleh orang yang memiliki gangguan pendengaran (tunarungu) dan bicara (tunawicara) sebagai suatu sarana untuk berkomunikasi \cite{hill2018sign}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/gambar_asl}}
  \caption{\textit{American Sign Language Alphabet}}
  
  \end{figure}
  
Pada gambar diatas digunakan sebuah bahasa isyarat amerika yang menunjukan pola untuk mengartikan setiap \textit{alphabet} pada bahasa isyarat itu sendiri. Bahasa isyarat amerika adalah bahasa alami yang lengkap yang memiliki sifat linguistik yang sama dengan bahasa lisan dan tata bahasa yang berbeda \cite{bantupalli2018american}. Oleh karena itu, tujuan dari penggunaan pola \textit{alphabet} pada bahasa isyarat amerika ditujukan untuk menjadi acuan peneliti dalam membuat \textit{dataset} pada sebuah sistem.

\subsection{Tunarungu}
Tunarungu merupakan orang yang memiliki kondisi ketidakmampuan dalam mendengar dan dianggap lebih sopan dalam penggunaan kata tersebut digunakan untuk orang yang memiliki kondisi ketidakmampuan dalam mendengar \cite{hill2018sign}. Oleh sebab itu biasanya untuk penderita tunarungu berkomunikasi menggunakan bahasa isyarat agar dapat menyampaikan sebuah informasi dari lawan bicaranya.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/tunarungu}}
  \caption{Gambaran Penderita Tunarungu}
  
  \end{figure}

\subsection{Tunawicara}
Tunawicara merupakan orang yang memiliki kondisi ketidakmampuan dalam bersuara dan dianggap lebih sopan dalam penggunaan kata tersebut digunakan untuk orang yang memiliki kondisi ketidakmampuan dalam bersuara \cite{hill2018sign}. Oleh sebab itu biasanya untuk penderita tunawicara berkomunikasi menggunakan bahasa isyarat agar dapat menyampaikan sebuah informasi dari lawan bicaranya.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/tunawicara}}
  \caption{Gambaran Penderita Tunawicara}
  
  \end{figure}
  
\section{\textit{Python}}
\textit{Python} adalah bahasa pemrograman yang bersifat \textit{open source} ini dioptimalisasikan untuk \textit{software quality}, \textit{developer productivity}, \textit{program portability} dan \textit{component integration} \cite{ren2015application}. Pada saat ini \textit{Python} juga telah banyak digunakan untuk melakukan pengembangan ke berbagai macam perangkat lunak seperti \textit{internet scripting}, \textit{systems programming}, \textit{user interfaces}, \textit{product customization} dan lain-lain \cite{ren2015application}. 

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
  {figures/python_logo}}
  \caption{\textit{Python}}
  
  \end{figure}

Bahasa pemrogram \textit{python} memiliki berbagai macam fitur yang dapat digunakan oleh pengembang perangkat lunak, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item \textit{Open Source}, yang berarti bahasa pemrograman tersebut dapat memberikan hak kepada pengguna agar dapat dipelajari, diubah ataupun didistribusikan.
    \item \textit{Library Support}, yang berarti bahasa pemrograman tersebut dapat mendukung pengguna dalam membuat ataupun menggunakan sebuah \textit{library} pada sistem.
    \item \textit{Simplicity}, yang berarti bahasa pemrograman tersebut dapat memberikan kemudahan kepada pengguna untuk membuat ataupun mengembakan sistem.
    \item \textit{Portability}, yang berarti bahasa pemrograman tersebut dapat memberikan program untuk berjalan lebih dari satu jenis sistem dan tanpa perlu di modifikasi.
    \item \textit{Scalability}, yang berarti bahasa pemrograman tersebut dapat memberikan kemampuan pada suatu sistem untuk menangani suatu masalah.
\end{enumerate}

Berdasarkan referensi yang digunakan oleh peneliti, \textit{python} merupakan bahasa yang dapat digunakan dan diterapkan dalam pembuatan sistem yang dapat melakukan pengolahan bahasa isyarat kedalam bentuk teks.

\section{\textit{Tensorflow}}
\textit{Tensorflow} adalah sistem pembelajaran kecerdasan buatan yang terdistribusi pada penggunaan \textit{GPU} dan \textit{CPU} yang bersifat \textit{open source} dan mendukung penuh dalam proses pembuatan model \textit{neural network} \cite{chen2018spam}. Penggunaan \textit{tensorflow} ini sangat membantu dalam proses pembuatan suatu sistem yang mengimplementasikan salah satu dari metode \textit{neural network} dikarenakan dapat dengan mudah untuk membantu proses pembuatan sebuah model yang digunakan pada sebuah sistem \cite{butgereit2018assisting}. Berdasarkan referensi tersebut, penggunaan \textit{tensorflow} sangat mendukung untuk digunakan dan diterapkan dalam pembuatan sebuah sistem dikarenakan \textit{tensorflow} memiliki sistem pembelajaran kecerdasan buatan yang mendukung penuh dalam pembuatan model \textit{neural network}.

\section{\textit{CUDA}}
\textit{CUDA} adalah \textit{platform} komputasi paralel dan model antarmuka pemrograman aplikasi yang dibuat oleh Nvidia dan memungkinkan pengembang perangkat lunak dapat menggunakan untuk melakukan suatu kesatuan proses grafik yang diaktifkan \textit{CUDA} \cite{xianlou2013image}. Oleh karena itu dalam model \textit{CUDA} terdapat \textit{CUDA} yang digunakan untuk mengalokasikan memori pada perangkat dengan tujuan untuk melakukan peluncuran \textit{kernel} sedangkan \textit{CUDA} yang digunakan untuk memproses satuan grafik \cite{sunitha2017performance}. Berdasarkan referensi tersebut, \textit{CUDA} digunakan oleh peneliti untuk membantu proses kerja yang terjadi pada \textit{tensorflow} dalam memproses sebuah grafik yang terdapat pada sebuah gambar.

\section{\textit{CuDNN}}
Pendekatan umum untuk memproses data yang melebihi kapasitas memori \textit{GPU} adalah mengalokasikan data pada memori \textit{CPU} dan memindahkan sebagian data ke \textit{GPU} untuk dihitung dan untuk mempercepat perhitungan yang terjadi pada \textit{neural network} penggunaan \textit{GPU} sering diterapkan pada sebuah \textit{framework} seperti \textit{tensorflow} dan juga untuk menyelesaikan permasalahan yang terjadi pada pemrosesan suatu gambar dapat diatasi dengan penggunaan \textit{CuDNN} pada komputer dan \textit{CuDNN} itu sendiri merupakan \textit{library} yang dapat mempercepat suatu kegiatan \textit{GPU} untuk memproses gambar pada \textit{neural network} \cite{ito2017ooc_cudnn}. Berdasarkan referensi tersebut \textit{library CuDNN} digunakan oleh peneliti dengan tujuan untuk mempercepat dalam memproses suatu gambar pada \textit{neural network}.

\section{Keras}
Keras adalah \textit{application programming interface} (\textit{API}) \textit{neural network} tingkat tinggi yang ditulis dengan bahasa pemrograman \textit{python} dan ini berjalan dengan \textit{tensorflow} atau \textit{theano} didalam \textit{backend} \cite{arora2018handwriting}. Berdasarkan referensi yang digunakan oleh peneliti, keras merupakan (\textit{API}) yang mendukung dalam pembuatan sistem yang dapat melakukan pengolahan bahasa isyarat kedalam bentuk teks. Maka dari itu penggunaan metode \textit{convolutional neural network} dapat diterapkan pada sebuah sistem dikarenakan penggunaan keras mudah untuk diimplementasikan sebagai bentuk dalam proses pelatihan data pada sebuah \textit{dataset} dengan tujuan untuk mendapatkan sebuah model yang diharapkan.

\subsection{Penggunaan \textit{Library} Keras}
Pada kali ini akan dijelaskan berbagai penggunaan \textit{library} keras yang diterapkan pada sebuah sistem, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item \textit{Sequential}, pada penggunaan \textit{library sequential} memungkinkan sistem untuk membuat model lapisan demi lapisan untuk sebagian besar masalah dan memberikan hasil metrik \textit{loss} dan \textit{accuracy} pada saat proses pembuatan model. Sebagai contoh, apabila sistem sudah melakukan pelatihan pada sebuah data kita dapat melihat hasil metrik \textit{loss} dan \textit{accuracy} pada saat steps dan epoch yang ditentukan telah menyelesaikan tugasnya.
    \item \textit{Convolution 2D}, pada penggunaan \textit{library convolution 2D} digunakan sebagai proses penyaringan atau melakukan \textit{filer} pada setiap \textit{convolution layer}. Sebagai contoh, apabila sistem diterapkan sebuah \textit{convolution} 32 (3x3) maka terdapat 3x3 \textit{convolution layer} yang memiliki 32 tahap penyaringan atau tahap \textit{filtering} pada keluaran gambar tersebut.
    \item \textit{Maxpooling 2D}, pada penggunaan \textit{library maxpooling 2D} digunakan sebagai proses pengurangan dimesi spasial dari volume output. Sebagai contoh, apabila kita sebelumnya mensiapkan sebuah \textit{convolution layer} yang dilatih dengan melakukan 32 tahap penyaringan atau tahap \textit{filtering} pada penggunaan \textit{maxpooling 2D} ini mengurangi dimensi spasial dari tahap yang dilakukan \textit{convolution layer} tersebut dan juga \textit{maxpooling 2D} mengambil nilai tertinggi pada setiap hasil yang didapatkan pada proses penyaringan \textit{convolution layer}.
    \item \textit{Flatten}, pada penggunaan \textit{library flatten} digunakan sebagai proses pembentukan kembali suatu lapisan utama atau \textit{input shape} untuk memiliki bentuk yang sama dengan jumlah elemen yang terkandung dalam lapisan utama. Sebagai contoh, untuk melakukan pencocokan gambar kembali dalam sebuah proses tersebut diperlukan peranan \textit{flatten} agar bisa mengklasfikasikan gambar dari proses tersebut dan mencapai hasil \textit{fully connected layer} yang menentukan gambar tersebut masuk kedalam kelas yang ditentukannya.
\end{enumerate}

\section{\textit{OpenCV}}
\textit{OpenCV} merupakan \textit{library} yang membuat sistem mudah dibuat karena sebagian besar jumlah fungsi bawaan dari pemrosesan gambar dapat melakukan tugas-tugas seperti mendeteksi tepi (\textit{edge detection}), mengatur ambang batas (\textit{thresholding}) dan lain-lain \cite{shrivastava2013hidden}. Berdasarkan referensi yang digunakan oleh peneliti, \textit{opencv} merupakan \textit{library} yang dapat melakukan pemrosesan pada sebuah gambar dan mendukung pada sebuah sistem. Maka dari itu penggunaan \textit{library opencv} dapat diterapkan pada sebuah sistem dikarenakan dapat melakukan pemrosesan pada sebuah gambar mulai dari menjalani tugas-tugas seperti mendeteksi tepi (\textit{edge detection}), mengatur ambang batas (\textit{thresholding}) dan lain-lain.

\subsection{Penggunaan \textit{Library OpenCV}}
Pada kali ini akan dijelaskan berbagai penggunaan \textit{library OpenCV} yang diterapkan pada sebuah sistem, sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item \textit{Thresholding}, pada penggunaan \textit{library thresholding} digunakan sebagai proses yang dapat membedakan piksel yang diinginkan dan untuk melakukan perbandingan pada setiap nilai intensitas piksel. Sebagai contoh, sebuah sistem mentapkan nilai piksel 0 yang berarti (hitam) dan nilai piksel 255 yang berarti (putih) dan pada daerah gambar dipisahkan sesuai objek yang diinginkannya karena pemisahan tersebut didasari pada variasi intensitas antara piksel objek dan piksel latar belakang.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.2\textwidth]
    {figures/contoh_thresholding}}
    \caption{Contoh Hasil Pemrosesan Gambar \textit{Thresholding}}
  
    \end{figure}

    \item \textit{Edge Detection}, pada penggunaan \textit{library edge detection} digunakan sebagai proses yang dapat membedakan tepian pada setiap objek gambar. Sebagai contoh, pada sebuah gambar memiliki \textit{array} (0,0,0),(0,1,0),(0,0,0) yang teridentifikasi dari piksel gambar tersebut dan apabila \textit{array} tersebut kita ubah menjadi (1,0,-1),(0,0,0),(-1,0,1) akan jauh lebih terlihat tepian pada objek gambar tersebut, hasil dari contoh tersebut dapat dilihat pada gambar dibawah ini.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
    {figures/contoh_edge_detection}}
    \caption{Contoh Hasil Pemrosesan Gambar \textit{Edge Detection}}
  
    \end{figure}
    
    \item \textit{Trackbar}, pada penggunaan \textit{library trackbar} digunakan sebagai proses yang dapat mengubah kontras dan kecerahan pada gambar. Sebagai contoh, sebuah \textit{trackbar} yang sudah dipanggil sudah didefinisikan pada sebuah \textit{code} dan nilai \textit{trackbar} diberikan dalam kisaran 0 hingga nilai \textit{alpha slider max}, hasil dari contoh tersebut dapat dilihat pada gambar dibawah ini.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    {figures/contoh_trackbar}}
    \caption{Contoh Hasil Pemrosesan Gambar \textit{Trackbar}}
  
    \end{figure}
    
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Machine Learning}}
\textit{Machine Learning} adalah salah satu disiplin ilmu dari komputer sains yang mempelajari bagaimana membuat mesin yang mempunyai suatu kecerdasan \cite{krummenacher2017wheel}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
  {figures/ML_Proses}}
  \caption{\textit{Machine Learning Workflow}}
  
  \end{figure}

Gambaran diatas merupakan contoh bagaimana cara kerja dari \textit{machine learning} penjelasan dari tahapan penggunaan \textit{machine learning} akan dijelaskan, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item Langkah pertama dijelaskan tentang keperluan untuk memilih data yang tepat akan membuat algoritma berhasil atau gagal dan data yang dipilih untuk melatih model ini disebut fitur dan dalam contoh objek, fitur adalah piksel dari gambar.
    \item Langkah kedua dijelaskan tentang bagaimana memilih algoritma untuk melatih model dan saat pelatihan selesai, model akan memprediksi gambar apa yang sesuai dengan objek apa.
    \item Langkah ketiga dijelaskan tentang penggunaan model untuk memprediksi gambar baru dan untuk setiap gambar baru yang dimasukan kedalam model, \textit{machine learning} akan memprediksi kelas miliknya. Misalnya gambar yang sama sekali baru tanpa label melalui model, bagi sedemikian orang mudah untuk menvisualsasikan gambar sebagai mobil akan tetapi \textit{machine learning} menggunakan pengetahuan sebelumnya untuk memprediksi gambar mobil tersebut.
    \item Langkah keempat dijelaskan bagaimana setiap \textit{output} yang didapat pasti melewati proses algoritma pada \textit{machine learning}.
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Deep Learning}}
\textit{Deep Learning} adalah varian dari pembelajaran mesin yang berbasis jaringan syaraf tiruan dengan banyak \textit{hidden layers} yang memiliki kemampuan untuk mempelajari representasi atau fitur data secara otomatis \cite{mahmud2018applications}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
  {figures/DL_Proses}}
  \caption{\textit{Deep Learning Workflow}}
  
  \end{figure}

Gambaran diatas merupakan contoh bagaimana cara kerja dari \textit{deep learning} penjelasan dari tahapan penggunaan \textit{deep learning} akan dijelaskan, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item Langkah pertama dijelaskan tentang \textit{dataset} dapat berisi ratusan fitur sehingga sistem akan belajar dari relevansi fitur tersebut, akan tetapi tidak semua fitur bermakna untuk algoritma.
    \item Langkah kedua dijelaskan tentang bagaimana memilih objek pada sebuah lapisan yang ditentukannya dengan tujuan untuk melatih model dan saat pelatihan selesai, model akan memprediksi gambar apa yang sesuai dengan objek apa.
    \item Langkah ketiga dijelaskan tentang \textit{deep learning} dalam memecahkan masalah, terutama untuk \textit{convolutional neural network}. Lapisan pertama dari \textit{neural network} akan mempelajari detail kecil dari gambar dan lapisan berikutnya akan menggabungkan pengetahuan sebelumnya untuk membuat informasi yang lebih kompleks.
    \item Langkah keempat dijelaskan bagaimana setiap \textit{output} yang didapat pasti melewati proses \textit{connected layer} pada \textit{deep learning}.
\end{enumerate}

\section{Perbedaan Penggunaan \textit{Machine Learning} dan \textit{Deep Learning}}
Pada kali ini akan dijelaskan perbedaan dari penggunaan \textit{machine learning} dan \textit{deep leraning} dengan tujuan agar dapat membedakan dari pemahaman penggunaan kedua cara tersebut. Pada penggunaan \textit{machine learning} membutuhkan lebih sedikit data untuk melatih algoritma dari pada penggunaan \textit{deep learning} yang membutuhkan serangkaian data yang luas dan beragam untuk mengidentifikasi struktur yang mendasarinya \cite{shi2017steal}. Selain itu \textit{machine learning} memberikan model yang lebih cepat terlatih berbeda dengan \textit{deep learning} yang membutuhkan waktu lebih lama untuk melakukan pelatihan data yang dapat memberikan sebuah model dan keuntungan dari penggunaan \textit{deep learning} dari pada \textit{machine learning} hasil yang didapat jauh lebih akurat dikarenakan kita tidak perlu memahami fitur apa yang merupakan representasi terbaik dari dari data. Berdasarkan perbedaan tersebut penggunaan \textit{Deep Learning} merupakan cara yang diimplementasikan oleh penulis untuk menjalankan metode \textit{convolutional neural network} pada sistem pengolahan bahasa isyarat kedalam bentuk teks.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
  {figures/Perbedaan_ML_DL}}
  \caption{Perbedaan Penggunaan \textit{Machine Learning} dan \textit{Deep Learning}}
  
  \end{figure}
  
\section{\textit{Neural Network}}
\textit{Neural Network} adalah serangkaian algoritma yang berupaya untuk mengenali hubungan yang mendasari dalam satu set data melalui proses yang meniru cara otak manusia beroperasi dan \textit{Neural Network} dapat beradaptasi dengan perubahan input sehingga \textit{neural network} menghasilkan hasil terbaik tanpa perlu mendesain ulang kriteria keluaran \cite{vakula2006neural}. Salah satu keluaran yang biasa dihasilkan pada \textit{neural network} seperti bentuk \textit{matrix} yang membentang secara \textit{linear} atau yang sering digambarkan pada \textit{confusion matrix} karena hal tersebut terjadi apabila data yang kita miliki dapat di prediksi dengan baik setelah melakukan proses pelatihan data.

\subsection{\textit{Confusion Matrix}}
\textit{Confusion Matrix} merupakan salah satu metode yang dapat digunakan untuk mengukur kinerja suatu metode klasifikasi dan pada dasarnya \textit{confusion matrix} mengandung informasi yang dapat membandingkan hasil klasifikasi yang dilakukan oleh sistem dengan hasil klasifikasi yang seharusnya \cite{leke2006prediction}.

Pada pengukuran kinerja menggunakan \textit{confusion matrix} terdapat empat istilah representasi dari hasil proses klasifikasi, seperti :
\begin{enumerate}
	\item \textit{True Positive} (TP) merupakan data positif yang terdeteksi dengan benar.
	\item \textit{True Negative} (TN) merupakan data negatif yang terdeteksi dengan benar.
	\item \textit{False Positive} (FP) merupakan data negatif yang terdeteksi sebagai data positif.
	\item \textit{False Negative} (FN) meripakan data positif yang terdeteksi sebagai data negatif.
\end{enumerate}

Pada tahap ini akan dijelaskan bagaimana nilai \textit{confusion matrix} didapat berdasarkan penggunaan rumus-rumus yang ada dibawah ini, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
    \item Pada tahap ini dapat dijelaskan bahwa hasil dengan nilai 99-100 persen dapat menjadi sangat baik, bagus, biasa-biasa saja, buruk atau mengerikan itu semua tergantung pada masalahnya.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
    {figures/accuracy}}
    \caption{Rumus Perhitungan Nilai \textit{Accuracy}}
  
    \end{figure}

    \item Pada tahap ini dapat dijelaskan bahwa \textit{recall} dapat didefinisikan sebagai rasio dari jumlah total contoh positif yang di klasifikasikan dengan benar dan nilai \textit{recall} yang baik menunjukan klasifikasi dikenali dengan benar.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
    {figures/recall}}
    \caption{Rumus Perhitungan Nilai \textit{Recall}}
  
    \end{figure}
    
    \item Pada tahap ini dapat dijelaskan bahwa nilai presisi didapatkan dari pembagian jumlah total contoh positif yang diklasifikasikan dengan benar dengan jumlah total contoh positif yang diprediksi.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
    {figures/precission}}
    \caption{Rumus Perhitungan Nilai \textit{Precision}}
  
    \end{figure}
    
    \item Pada tahap ini dapat dijelaskan bahwa nilai \textit{f-measure} memiliki dua ukuran \textit{precision} dan \textit{recall} yang membantu untuk melakukan pengukuran yang mewakili keduanya.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    {figures/f_measure}}
    \caption{Rumus Perhitungan Nilai \textit{F-Measure}}
  
    \end{figure}
    
\end{enumerate}

\subsubsection{Contoh Hasil \textit{Confusion Matrix}}
Pada kali ini akan dipaparkan sebuah contoh yang menunjukan hasil dari perhitungan sistem yang dilakukan pada data yang sudah di latih dengan tujuan untuk mengetahui hasil apa saja yang didapat dan pada pemrosesan pertama hasil yang ditunjukan oleh sistem.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.44\textwidth]
  {figures/contoh_confusion_matrix}}
  \caption{Contoh \textit{Confusion Matrix}}
  
  \end{figure}

\section{\textit{Convolutional Neural Network}}
\textit{Convolutional Neural Network} adalah salah satu jenis \textit{neural network} yang didesain untuk mengolah data dua dimensi dan \textit{convolutional neural network} memiliki beberapa \textit{layer} yang berfungsi untuk melakukan penyaringan pada setiap proses pelatihan data dan pada proses pelatihan terdapat tiga tahapan mulai dari \textit{convolution layer}, \textit{pooling layer} dan \textit{fully connected layer} \cite{santoso2018implementasi}. 

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Arsitektur_CNN}}
  \caption{Arsitektur \textit{Convolutional Neural Network}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Convolution Layer}}
Pada proses lapisan konvolusional (\textit{Convolution Layer}) akan mengkonversi setiap penyaringan kepada seluruh bagian pengumpulan data untuk menghasilkan sebuah konvolusi dua dimensi \cite{putra2016klasifikasi}. Sebagai contoh lapisan pertama pada fitur ekstrasi lapisan biasanya lapisan konvolusi dengan ukuran 64x64x3 yang berarti 64x64 piksel dengan tebal atau jumlah 3 buah sesuai dengan \textit{chanel} dari gambar tersebut.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
  {figures/convolution_layer}}
  \caption{Contoh \textit{Convolution Layer}}
  
  \end{figure}
  
\subsection{\textit{Pooling Layer}}
Pada proses lapisan penyatuan (\textit{Pooling Layer}) prinsipnya terdiri dari sebuah filter dengan ukuran dan \textit{stride} tertentu untuk mengurangi dimensi setiap \textit{feature map} tetapi menyimpan informasi yang paling penting \textit{pooling} bisa dari berbagai jenis seperti \textit{max pooling}, \textit{average pooling}, dan lain-lain \cite{putra2016klasifikasi}. Sebagai contoh tujuan dari penggunaan \textit{pooling layer} adalah mengurangi dimensi dari \textit{feature map} (\textit{downsampling}), sehingga mempercepat komputasi karena lebih mudah dikelola dan mengatasi \textit{overfitting}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/pooling_layer}}
  \caption{Contoh \textit{Pooling Layer}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Fully Connected Layer}}
Pada proses lapisan sepenuhnya terhubung (\textit{Fully Connected Layer}) akan melakukan transformasi pada dimensi data agar data dapat diklasifikasikan secara linear dan contoh kasus seperti ini dapat dijelaskan pada \textit{feature map} yang dihasilkan dari \textit{feature extraction layer} masih dalam bentuk \textit{multidimesional array} sehingga harus melakukan \textit{reshape} atau \textit{flatten} untuk menjadi sebuah \textit{vector} agar kita bisa gunakan sebagai \textit{input} dari \textit{fully connected layer} \cite{putra2016klasifikasi}.

\section{Metode Pengembangan Sistem \textit{Waterfall}}
\textit{Waterfall} merupakan model pengembangan sistem yang bersifat sistematis dalam melakukan pembangunan perangkat lunak \cite{andriani2019pengenalan}. Oleh karena itu model \textit{waterfall} digunakan penulis sebagai acuan dalam melakukan pengembangan sistem.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
  {figures/metode_waterfall}}
  \caption{Metode \textit{Waterfall}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Requirements definition}}
Pada tahap ini penulis melakukan analisis sebelum memulai pembuatan perangkat lunak dan dari menganalisis permasalahan yang dihadapi mengenai pengumpulan data yang diperlukan dan dapat disimpulkan rumusan masalah dan metode yang cocok untuk penelitian ini menggunakan \textit{convolutional neural network}.

\subsection{\textit{System and software design}}
Pada tahap ini penulis melakukan perancangan dan pemodelan arsitektur sistem yang berfokus dengan pengumpulan dan pelatihan sebuah data dan juga bagaimana sebuah antarmuka dapat dibangun.

\subsection{\textit{Implementation and unit testing}}
Pada tahap ini penulis mengimplementasikan desain dari perangkat lunak kedalam sebuah program dan setelah programberhasil dibuat maka penulis melakukan uji coba untuk memastikan program berjalan dengan baik.

\subsection{\textit{Integration and system testing}}
Pada tahap ini penulis memastikan kembali program yang telah dibuat mampu terhubung secara baik satu sama lain.

\subsection{\textit{Operation and Maintenace }}
Pada tahap ini penulis melakukan \textit{maintenace} untuk memperbaiki setiap kesalahan atau \textit{error} yang terdapat pada sebuah program.

\section{Metode \textit{TOPSIS}}
Metode \textit{topsis} adalah salah satu metode untuk pengambilan keputusan multi kriteria yang pertama kali diperkenalkan oleh Yoon dan Hwang pada tahun 1981 \cite{siregar2018implementasi}. Oleh karena itu metode ini digunakan oleh penulis untuk mengambil keputusan berdasarkan data yang didapat dalam kuisioner pada saat melakukan observasi di SLB Negeri Cicendo Bandung dan berikut tahapan-tahapan dalam penggunaan metode \textit{topsis}, sebagai berikut :

\begin{enumerate}

    \item Menentukan matriks keputusan, tujuan dari tahap pertama ini agar sebuah matriks dapat dinormalisasikan pada tahap selanjutnya.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
    {figures/1_topsis}}
    \caption{Menentukan Matriks Keputusan}
  
    \end{figure}
    
    \item Membuat matriks keputusan yang ternormalisasi, tujuan dari tahap kedua ini agar matriks keputusan dapat dibentuk dengan menciptakan peringkat kinerja dalam setiap alternatif
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.35\textwidth]
    {figures/2_topsis}}
    \caption{Matriks Keputusan Ternormalisasi}
  
    \end{figure}
    
    \item Membuat matriks keputusan yang ternormalisasi terbobot, tujuan dari tahap ketiga ini yaitu untuk menentukan bobot pada setiap kriteria.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.2\textwidth]
    {figures/3_topsis}}
    \caption{Matriks Keputusan Ternormalisasi Terbobot}
  
    \end{figure}
    
    \item Menentukan matriks solusi ideal positif dan negatif, tujuan dari tahap keempat ini yaitu untuk menentukan solusi ideal positif dan negatif pada sebuah matriks.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    {figures/4_topsis}}
    \caption{Matriks Solusi Ideal Positif dan Negatif}
  
    \end{figure}
    
    \item Menentukan nilai antara jarak nilai setiap alternatif dengan matriks alternatif dengan matriks solusi ideal positif dan matriks solusi ideal negatif, tujuan dari tahap kelima ini adalah untuk menentukan jarak nilai matriks positif dan negatif.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    {figures/5_topsis}}
    \caption{Menentukan Nilai Antara Jarak Nilai Setiap Alternatif}
  
    \end{figure}
    
    \item Menentukan nilai prefensi untuk setiap alternatif, tujuan dari tahap keenam ini adalah untuk memberikan peringkat pada hasil akhir dari perhitungan yang ada pada metode \textit{topsis}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
    {figures/6_topsis}}
    \caption{Menentukan Nilai Prefensi Untuk Setiap Alternatif}
  
    \end{figure}
    
    \item Menentukan Urutan Prefensi, tujuan dari tahap ketujuh ini adalah memberikan urutan peringkat pada setiap nilai akhir, agar kita dapat mengetahui keputusan mana yang baik untuk disimpulkan. Pada penggunaan metode \textit{topsis} kita dapat mengukur semua keputusan yang ingin diambil atau disimpulkan secara matematis dikarenakan memiliki perhitungan yang dapat mengakuratkan keputusan yang ingin diambil. 
    
\end{enumerate}

\section{Metode \textit{Usability Evaluation}}
Metode \textit{usability evaluation} merupakan sebuah cara yang digunakan untuk melakukan penilaian pada kemampuan dan keterbatasan sebuah sistem yang sedang dikembangkan, dengan tujuan untuk menghasilkan sebuah sistem yang lebih baik dari sebelumnya \cite{fernandez2011usability}. Oleh karena itu penulis menerapkan metode \textit{usability evaluation} untuk mengevaluasi kegunaan dari sebuah sistem yang dibuat oleh penulis dan berikut tahapan-tahapan perhitungan yang ada pada metode \textit{usability evaluation}, sebagai berikut : 

\begin{enumerate}

    \item \textit{Reliability}, tujuan dari tahapan pertama ini agar peserta atau penilai memberikan penilaian yang nantinya akan ditentukan jumlah temuan masalah yang didapat pada pernyataan yang ada didalam kuisioner.
    
    \item \textit{Validity}, tujuan dari tahapan kedua ini agar dapat menentukan seberapa baik pernyataan yang ada pada kegunaan sistem dan tampilan memberikan hasil yang diinginkan, berikut rumusan dari tahapan \textit{validity}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    {figures/1_ue}}
    \caption{\textit{Validity}}
  
    \end{figure}
    
    \item \textit{Thoroughness}, tujuan dari tahapan ketiga ini agar dapat mengindikasikan perbandingan masalah nyata yang terdapat pada pernyataan kegunaan sistem dan tampilan, berikut rumusan dari tahapan \textit{thoroughness}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    {figures/2_ue}}
    \caption{\textit{Thoroughness}}
  
    \end{figure}
    
    \item \textit{Effectivity}, tujuan dari tahapan keempat ini agar memberikan hasil akhir dari proses metode \textit{usability evaluation}. 
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
    {figures/3_ue}}
    \caption{\textit{Effectivity}}
  
    \end{figure}
    
\end{enumerate}

\section{Tinjauan Pustaka}
Pada tinjauan pustaka ini dijabarkan beberapa penelitian sebelumnya yang memiliki kaitan dengan penelitian yang dilakukan penulis hal tersebut memungkinkan penelitian ini jadi memiliki referensi yang lebih luas.

\begin{enumerate}
    
    \item Catalin Ungurean and Dragos Burileanu dengan judul penelitian "\textit{An advanced nlp framework for high-quality text-to-speech synthesis} (2011)". Pada penelitian ini terdapat hasil rekap bagaimana peneliti tersebut mengimplementasikan \textit{speech synthesis markup language} kepada \textit{natural language processing framework}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    {figures/1_tp}}
    \caption{Implementasi SSML kepada NLP \textit{Framework}}
  
    \end{figure}
    
    Hasil penelitian tersebut menjelaskan elemen terpenting dari suatu kerangka kerja NLP canggih untuk sintesis TTS Rumania sistem. Hasilnya terutama dicapai dalam cara statistik , tetapi pendekatan berbasis aturan atau bahkan hibrida juga bekas. Karakteristik penting yang belum ditekankan bahwa pendekatan NLP kami, selain sangat bagus hasil, pada dasarnya adalah teks independen \cite{ungurean2011advanced}.
    
    \item Chung-Hsien Wu,  Yu-Hsien Chiu,  and Chi-Shiang Guo dengan judul penelitian "\textit{Text generation from taiwanese sign language using a pst-based language model for augmentative commmunication} (2004)". Pada penelitian ini terdapat hasil bagaimana metode yang digunakan diterapkan dengan antarmuka yang dirancang dan juga perhitungan grafik yang ada dalam pemakaian sistem tersebut.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
    {figures/2_tp1}}
    \caption{Sistem \textit{Taiwanese Sign Language}}
  
    \end{figure}
    
    Hasil penelitian tersebut menjelaskan pembelajaran bahasa, termasuk bahasa rumah, bahasa isyarat dan ilmu AAC lainnya, memungkinkan orang untuk membuat makna, akses pendidikan, pikirkan dan ungkapkan pikiran mereka. Ketika orang melakukannya tingkat gangguan komunikasi tertentu, komunikasi yang sesuai-dibantu dan strategi pembelajaran harus disediakan permintaan spesifik mereka \cite{wu2004text}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
    {figures/2_tp2}}
    \caption{Hasil Data \textit{Training}}
  
    \end{figure}
    
    \item Bin Xie, Xiaoyu He, and Yi Li dengan judul "\textit{Rgb-d static gesture recognition based on convolutional neural network} (2018)". Pada penelitian ini terdapat hasil dari berbagai penjelasan mengenai penggunaan metode \textit{convolutional neural network} yang diterapkan pada sistem.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
    {figures/3_tp1}}
    \caption{Distribusi Data Gambar Warna dan Kedalaman}
  
    \end{figure}
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.4\textwidth]
    {figures/3_tp2}}
    \caption{Struktur Jaringan \textit{Inception V3}}
  
    \end{figure}
    
    Hasil penelitian tersebut menjelaskan usulan metode \textit{fine-tuning} berdasarkan \textit{Inception} V3 untuk statis pengenalan isyarat. Tidak seperti pengenalan gerakan statis lainnya metode yang mengandalkan fitur ekstraksi buatan, metode kami bisa secara otomatis mengekstrak fitur untuk klasifikasi \cite{xie2018rgb}.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
    {figures/3_tp3}}
    \caption{\textit{Confusion Matrix} Hasil Klasifikasi \textit{Inception V3}}
  
    \end{figure}
    
\end{enumerate}